\subsection{Делители напряжения}

Делитель напряжения -- устройство, в котором входное и выходное напряжение связаны коэффициентом передачи $0 \leq K_\text{у} \leq 1$.

Делитель напряжения можно представить как два последовательных участка цепи, называемые плечами, сумма напряжений на которых равна входному напряжению. Плечо между нулевым потенциалом и средней точкой называют \emph{нижним} (с него обычно снимается выходное напряжение делителя), а другое -- \emph{верхним}.

\[
	U_\text{вых} = U_\text{вх} \frac{R_2}{R_1 + R_2}
\]

\[
	K_\text{у} = \frac{U_\text{вых}}{U_\text{вх}} = \frac{R_2}{R_1 + R_2}
\]

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{circuitikz}
    \draw 
        (1,4) node[vcc] {+5V}
        (1,4) to[R=$R_1$] (1,2)
        (1,2) to[R=$R_2$] (1,0)
        (1,0) node[ground] {}
    ;
    \draw
        (0,4) to[short] (1,4)
        (1,2) to[short] (2,2)
        (0,0) to[short] (2,0)
    ;
    \draw[<->] (0,4) -- node[left] {$U_\text{вх}$} (0,0);
    \draw[<->] (2,2) -- node[right] {$U_\text{вых}$} (2,0);
\end{circuitikz}
\caption{Схема делителя напряжения}
\label{fig:subim1}
\end{figure}

\section{Источники напряжения}

Идеальный источник напряжения -- устройство с двумя выводами, которое поддерживает разность потенциалов между ними постоянным, независимо от нагрузки.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{circuitikz}
            \draw 
                (0,0) to[battery] (0,2)
                (2,0) to[voltage source] (2,2)
                (4,0) to[sV] (4,2)
                ;
    \end{circuitikz}
    % \caption{Caption here}
    % \label{fig:figure1}
\end{figure}

Реальный источник напряжения не может отдать во внешнюю цепь ток, больше некотрого максимального значения. Обладает внутренним сопротивлением

\[
    U_\text{вых} = E - r_\text{вн} \cdot I
\]

$r_\text{вн}$ -- аналог выходного сопротивления любого электрического узла (каскада). $R_\text{н}$ -- аналог входного сопротивления. Эти параметры необходимо согласовывать при проектировании схемы.

\section{Источники тока}

Идеальный источник тока -- устройство с двумя выводами, поддерживаюее постоянное значение тока в подключенной к нему цепи. Источник тока должен создавать необходимое значение напряжения на выходе, результатом которого является электрический ток.

Реальный источник тока имеет ограниченный диапазон напряжений

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{circuitikz}
            \draw 
                (0,0) to[american voltage source] (0,2)
                (2,0) to[voltage source] (2,2)
                ;
    \end{circuitikz}
    % \caption{Caption here}
    % \label{fig:figure1}
\end{figure}

\[
    U_c = \frac1C \int I_c \dd t; \quad I_c = C \dv{U}{t}
\]

\section{Типы сигналов}

\paragraph{Синусоидальный}

Характеризуется частовой $f$, амплитудой $\omega$, фазой $U_\text{д}$:
\[
    f = \frac1T; \quad \omega = 2 \pi f; \quad U_\text{д} = \frac{U_\text{max}}{\sqrt2}.
\]

\begin{figure}[hb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.5\textwidth,
            height=0.4\textwidth,
            axis x line=middle,
            axis y line=left,
            ymax=1.1, ymin=-1.1,
            ticks=none,
            xlabel=$t$,
            trig format plots=rad,
            % enlargelimits,
        ]
            \addplot[black,smooth,mark=none,domain=0:10]{sin(x)};
            \addplot[black,smooth,mark=none,domain=0:10]{sin(x - 1)};
            \addplot[red,smooth,mark=none,domain=0:2*pi,thick]{sin(x)};
            % \draw[dashed,red,<->] (axis cs: 0,2*pi) -- node[above,text=black,font=\footnotesize]{$T$}(axis cs: 0,2*pi);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{figure}


\paragraph{Линейно меняющийся сигнал}

\begin{figure}[hb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=0.5\textwidth,
            height=0.4\textwidth,
            axis x line=bottom,
            axis y line=left,
            % ymax=1.1, ymin=-1.1,
            ticks=none,
            xlabel=$t$, ylabel=$U_\text{нас}$
            % trig format plots=rad,
            % enlargelimits,
        ]
            \addplot[red,mark=none,domain=0:4]{x};
            \addplot[black,dashed,mark=none,domain=4:5]{x};
            \addplot[red,mark=none,domain=4:6]{4};
            % \draw[dashed,red,<->] (axis cs: 0,2*pi) -- node[above,text=black,font=\footnotesize]{$T$}(axis cs: 0,2*pi);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{figure}
